<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Τα γράμματα]]></title>
  <link href="http://tagrammata.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tagrammata.github.io/"/>
  <updated>2014-04-29T15:42:32+01:00</updated>
  <id>http://tagrammata.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Δέσπω & Γιώργος Πενταρά]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[27-5-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/27-5-58/"/>
    <updated>2014-04-24T13:14:56+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/27-5-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Λιοπέτρην τη 27/05/58</p>

<p>Αξιότιμε κύριε Πενταρά χαίρε,</p>

<p>Πήρα και τας δύο σας επιστολάς και σας ευχαριστώ πάρα πολύ. Η επιστολή η προοριζομένη διά τον άνδρα μου έχη είδη σταλή στον προορισμό της. Περι αυτού να μένετε ύσηχος θα ήτο ασφαλώς καλύτερα εάν σας ήτο δυνατόν να μας επισκεφθήτε προσωπικώς αλλά αφού η περιστάσης σας δέν το επιτρέπουν δέν πειράζει.
Επιφυλαχθείτε δια το μέλλον, και προσεύχεσθε σύν το χρόνο, όπως ο Πανάγαθος, θέση τέρμα εις την μεγάλην μας τούτην δοκιμασίαν, σύμφωνα με την επιθυμίαν όλων μας. Προέτρεψα τα παιδιά, σύμφωνα με την υφ ́υμών εις εμέ συσταθείσαν παραγγελίαν του συζύγου μου όπως μελετούν. Υπόσχονται ότι θα το πράξουν. Οι χερετισμοί σας προς τους ιδικούς του συζύγου μου διαβίσθησαν και σας παρακαλώ δεχθείτε και σείς τους ιδικούς των ώς και η προσφυλή σας οικογένεια.</p>

<p>Χαιρετισμούς είς όλους.</p>

<p>Μετα τιμής<br/>
Μαργαρίτα Χριστοφή</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
 <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/270558.jpg' data-ngthumb="/images/1958/270558.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[17-4-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/17-4-58/"/>
    <updated>2014-04-24T12:19:36+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/17-4-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Λ/σία 17/4/58</p>

<p>Αγαπητέ Χριστόδουλε,</p>

<p>Εν πρώτοις σας εύχομαι το Χριστός Ανέστη και Χρόνιαπολλά και είθε ο θεός βοηθήση υμάς του χρόνου να γιορτάσωμεν ελεύθεροι.</p>

<p>Το λοιπόν άς αυτοσυστηθώ προτού συνεχίσω την επιστολήν μου. Είμαι ο Χριστάκης που σας πήραμεν στο χωριό την ημέραν της αποφυλακίσεως σας. Πιστεύω να με θυμάσαι καλά.</p>

<p>Το λοιπόν μάστρε Χριστόδουλε, τί γίνεσαι, Είσαι καλά. Πώς περάσατε το Πάσχα. Πάντως καλύτερα απο τα τελευταία τρία έτη στας κεντρικάς φυλακάς. Πιστεύω να έχης πάρει και δουλιάν ύστερα απο μιάν εβδομάδαν ανάπαυση. Πέρασε κι όλας μιά εβδομάδα. Γρήγορα περνάει ο καιρός όταν είσαι έξω. Στις φυλακές όμως δεν περνάει και τόσον εύκολα, προπαντός όταν κοντεύουν οι μέρες της αποφυλακήσεως.</p>

<p>Πώς πάς με τα αγγλικά. Κάνεις μαθήματα. Δέν πιστεύω να σ ́αφήνη ο γιός σου&hellip;&hellip;&hellip;.</p>

<p>Ξεκινήσαμεν όπως είδες την Πέμπτην η ώρα 10 μ.μ. και ύστερα απο 4 ώρες ευχάριστου νυχτερινού ταξιδιού, φθάσαμεν στην Λευκωσίαν. Δέν φαντάζεσαι πόσον μου ήρεσαν οι τόποι σας, πόσον συγκινήθηκα απο την τόσον συγκινητικήν υποδοχήν που ετύχατε. Πόσον με ευχαρίστησαν τα ωραία λόγια των συγχωριανών σου και η ευγενής π εριποίησις που ετύχαμεν. Θα τα θυμάμε σ ́όλην μου την ζωήν. Εάν ήτο τρόπος θ ́αρχώμουν κάθε Κυριακήν στο χωριό σας,δια να βρεθώ για λίγες ώρες μαζί σας, δια να ακούσω τα ωραία λόγια και την ευγενή καλωσύνην των συγχωριανών σου. Πάντως θα τα κανωνίσω εάν είμεθα καλά που τον θεόν να ξαναρθώ για να ιδωθούμε και να μιλήσωμεν καλύτερα.</p>

<p>Προτού τελειώσω, θα σε παρακαλέσω πολύ το έγραψα και του Νικόλα εάν εκείνες οι φωτογραφίες που βγάλαμεν&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;&hellip; είναι έτοιμες θα σε παρακαλέσω όπως μου αποστείλετε μιάν απο κάθε είδος.
Προς το παρών δέν έχω τίποτ  ́άλλο να σου γράψω, παρά τους χαιρετισμούς μας και τας ευχάς μας δια την καινούργια ζωή. Έχεις επίσης χαιρετισμούς απο γνωστούς και φίλους.</p>

<p>Ο θεός μαζί σας.<br/>
Μάρκος</p>

<p>ΧΑΙΡΕΤΙΣΜΟΥΣ ΣΤΟΝ ΝΙΚΟΛΗΝ.<br/>
Λυπήθηκα πολύ πέστου που δεν τον βρήκα στο χωριό. Να καωνίσω καμμιάν συνάντηση στο τάβλι. Τώρα θα βάζωμεν πακέττον τσιγάρα. Όχι ένα όπως στες κεντρικές φυλακές.</p>

<p>Η διεύθυνσις μου είναι<br/>
Χριστάκης Μάρκου<br/>
Ταχ. Κιβ. 383<br/>
Λευκωσία</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/170458A.jpg' data-ngthumb="/images/1958/170458A.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/170458B.jpg' data-ngthumb="/images/1958/170458B.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/170458C.jpg' data-ngthumb="/images/1958/170458C.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[13-4-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/13-4-58/"/>
    <updated>2014-04-24T12:19:31+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/13-4-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Λεμεσός 13.4.58</p>

<p>Αγαπητέ μου Πενταρά,</p>

<p>Είναι πολύ μεγάλη η χαρά μου που βοήθησα ο θεός να ελευθερωθήτε και σείς τώρα, πρό του Πάσχα, για να γιορτάσετε μαζί με τες οικογένειες σας. Φαντάζομαι την χαρά σας που βρίσκεστε και πάλιν μαζί με τους δικούς σας, ελεύθεροι.
Ελπίζω με το καλό να μπορέσεης να ξαναφτιάξην την ζωή σας όπως την ήθελες κι όπως σου αξίζει καλύτερα. Μπορεί να συναντήσης πολλές δυσκολίες, αλλά είμαι βέβαιος πώς θα πετύχης μιά μέρα, γιατί νομίζω η φυλακή μας έδωσε τα κατάλληλα εφόδια, της αποφασιστηκότητας, της επιμονής και θετικότητας. Κι άν τα είχαμε πρωτήτερα αυτά,τα καλιεργήσαμε καλύτερα τώρα εκεί και πρέπει να πετύχουμε.
Ο Νικολής προχθές μου ζήτησε να φροντίσω να σε βάλουν στην θέση του επαρχιακού γραμματέα των Νέων Συντεχνών Πάφου. Ενήργησα</p>

<p>όπου εχρειάζετο κι είμαι βέβαιος πιός τελικά εσύ θ ́αναλάβης, γιατί πράγματι έχεις αρκετά προσόντα για να βοηθήσης τες Συντεχνίες σας να προοδεύσουν. Θα έρθη ο Σαββίδης την Τετάρτη ή Πέμπτη εκεί να σε δή. Λυπήθηκα πολύ που ήρθετε απο σπίτι μου και δέν σας είδα.Ήθελα πολύ να ρθώ εγώ εκεί να σας δώ αλλά είναι δύσκολο προς το παρόν. Ελάτε σείς όποτε μπορέσετε να σας δώ. Χριστός Ανέστη</p>

<p>Με αγάπη Ευγένιος</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/130458.jpg' data-ngthumb="/images/1958/130458.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[30-3-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/30-3-58/"/>
    <updated>2014-04-24T12:19:23+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/30-3-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χλώρακα τη 30/03/958</p>

<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακαν &ndash; Πάφου Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός, το ίδιον επιθυμώ και δι εσάς. Επήρα την επιστολήν σου της 10/03/58 και καθώς επίσης και εκείνην του κουμπάρου του Κυριάκου, αλλά μέχρι σήμμερα δέν επήρα άλλην επιστολήν σου και προ παντός τώρα το τέλος του μηνός που στέλλομεν τες κάρτες δέν ξέρω σε ποιούς να στείλω την κάρταν. Θα περιμένω μέχρι αύριον Δευτέραν ίσωε πάρω επιστολήν σου και εάν δέν πάρω θα στείλω την κάρταν για τον Νικολήν, τον Χριστάκην και εσένα. Εάν δέν μπορείς να έρθης λόγω των εορτών ή άλλων λόγων δέν πειράζει, κάνε όπως θέλεις, δόσε τους την κάρταν εκείνους και γράψε μου αμέσως για να πάρω την επιστολήν γρήγορα πρίν το πάσχα. Επίσης να έχετε υπ ́όψιν σας και πές το και είς τους άλλους ότι την Άγια Παρασκευήν, Σάββατον, Κυριακήν και Δευτέραν της Λαμπρής απαγορεύονται οι επισκέψεις. Υποθέτω ότι θα μου έστειλες επιστολήν αλλά ακόμα δέν την επήρα και ανησυχώ πολύ. Δέν πιστεύω να αργοπόρησες τόσον πολύ να μου γράψης. Εάν δένέρθω ώς το Πάσχα σας εύχομαι να περάσετε καλές γιορτές και σύντομα θα έρθω και γώ με την βοήθειαν του θεού. Να γιορτάσετε με όλες τες χαρές σας και με όλον το κέφι σας και να μήν στενοχωρηθής καθόλου άν θα λείπω εγώ. Αφού σας στείλαμε τον Κώστα πολύ γρήγορα θα έρθωμεν και μείς. Να δώσης λίγην περισσότερην προσοχήν στον Νίκον τες μέρες της Λαμπρής απο τα ποδήλατα, τ ́αυτοκίνητα, στους δρόμους και απο άλλους κινδύνους. Αν δέν γιορτάσουμε την Λαμπρή μαζί, θα γιορτάσουμε λίγον αργότερα και μείς την δική μας Ανάσταση. Ας κάνουμε ακόμη λίγην υπομονή. Δώσε πολλούς χαιρετισμούς στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέρα μου, στ ́αδέρφια μας, Αντρείκκον, Στέλλιον, στον Νϊκον και τους εύχομαι καλόν Πάσχα να περάσουν και είθε ο ενανθρωπήσας Χριστός του οποίου την Ανάστασην θα εορτάσωμεν σε λίγες μέρες να στείλη ευλογίαν εις τους κόπους όλων και εις τας ψυχάς την ειρήνην και την υπομονήν καθώς και εις την Κύπρον μας την Ανάστασιν.</p>

<p>Με αγάπη Χριστόδουλος</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/300358.jpg' data-ngthumb="/images/1958/300358.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/300358B.jpg' data-ngthumb="/images/1958/300358B.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[10-3-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/10-3-58/"/>
    <updated>2014-04-24T12:19:17+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/10-3-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλον Ν Πενταράν Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου Ατρούλυ,</p>

<p>Επίρα την επιστολύν σου το Σάβατον μαζή μεκίνη του κουμπάρου του Κιριάκου και του την έδοσα. Την δικήν μου την διάβασα δύο ός τρής φορές και είδα ναμε θιμάσε ακόμα τή ειδιοτροπίες έκανα για το σπίτην αλά πός είταν δινατόν ναμήν γίνετε αυτόν εβόσον εικάδε κουβέντα μου το γτιπούσαν πός είμου φτοχή κεδέν μου κάναν ειγονής μου σπίτην καλόν. Αλά τόρα που είμε και εγό πιά μιτέρα και ενόησα πός μιά μιτέρα κάνη το πάν γιανα βχαριστήση τα πεδιά της πιό καλά απο τες άλες και όταν δέν μπορή δέν κάνη τίποτε άλον. Παρά την λύπην γτηπό το κεφάλυν μου και λέο τή τρελώ που είμουν διότη άν και είταν λύγη ειπεριουσία που μου έδοσεν είδα πολύν καλόν σαυτήν την δέσην που είρδα. Και έτση κε απο σέναν αγαπιμένε μου ατρούλη ζητό σιγνόμην άν καμιάν φοράν σουγραπσα τήποτε που να σε πικράνο. Σιχόρεσεμε διότη ότη και να μου κάνης εγό δένσε μισό και την ζοήν μου την δίδο για χάρην σου. Ο Νίκος σου είνε καλά δόκσα τον θεόν, επίσης και ειμάνα σου και όλυ ειδικίμας και σε χαιρετούν. Τήποτε άλον παρά τους θερμούς μου χαιρετισμούς και σου εύχομε πάνταν ειγιής και σίντομη αντάμοσην.</p>

<p>Με αγάπην ειγινέκασου και ο γιός σου Νίκος + + + + +</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/100358.jpg' data-ngthumb="/images/1958/100358.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2-3-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/2-3-58/"/>
    <updated>2014-04-24T12:19:11+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/2-3-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη<br/>
Χλώρακαν &ndash; Πάφου</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Επήρα την επιστολήν σου της 23/02/58 καθώς και εκείνην του Κώστα της Βρυονούς. Εχάρηκα που έγινες καλά και ελπίζω τώρα να είσαι καλύτερα. Πάντως νομίζω ότι κατά ένα μέρος, εξαρτάται και απο σένα να γίνης καλύτερα, εάν αρχίσης να βλέπης τα πράγματα διαφορετικά απο ότι τα έβλεπες μέχρι σήμμερα, και πάψης να στενοχωριέσαι. Ελπίζω ότι τώρα προ παντός που πλησιάζει και ο καιρός να έρθω, να σκέφτεσαι διαφορετικά ούτως ώστε να καλυτερεύση και η υγεία σου. Η χαρά και η ευτυχία δέν βρίσκεται κοντά σ ́εκείνους οι οποίοι δέν στερούνται τίποτε και δέν συναντούν εμπόδια και πίκρες στη ζωή άν και δέν υπάρχουν τέτοιοι. Ευτυχισμένος και νικητής είναι εκείνος που συναντά και πίκρες και λύπες και εμπόδια αλλά μπορεί και τα αντιμετωπίζει με την υπομονήν και το χαμόγελο. Όταν έρθω λέεις θα γίνης καλά. Το εύχομαι έτσι να γίνη. Αλλά να μήν ξεχνούμαι ότι η ζωή του ανθρώπου είναι όπως μιά βάρκα μέσα στον ωκεανόν. Θα
συναντήσης και γαλήνην αλλά την γαλήνην θα την διαδεχθή η τρικυμία ή θύελλα. Αλοίμονον στον καραβοκύρη. Θα δειλιάση και δέν σταθή ακλόνητος στο τιμόνι για να οδηγήση το σκάφος σε ασφαλή λιμάνιν. Το αποτέλεσμα του θα ναυαγήση και υα καταποντισθή. Εύχομαι να μή συναντήσης άλλην θύελλα στο δρόμο σου μέσα στην ζωήν. Αλλά άν μή γένοιτο συναντήσης. Την χαράν και την ευτυχίαν εις αυτήν την ζωήν δυστυχώς δέν μπορούν να την αποκτήσουν όλοι οι άνθρωποι γιατί δέν ξέρουν να υπομένουν τις θλίψεις και τες δοκιμασίες και εκείνοι που αρκούνται και ευχαριστούνται με ότι έχουν.  ́Οταν έρθω μου γράφεις θα γίνης καλά. Θυμούμαι πρίν 3 – 4 χρόνια που ήμουν κοντά σου, που και πάλιν δέν ήσου ευχαριστημένη με την μοίρα σου και συχνά παραπονιέσουν, έκλαιγες κι αρωστούσες γιατί δέν είχες σπίτι όπως έλεγες ή γιατί ήσουν πτωχή. Βεβαίως ο άνθρωπος πρέπει να φροντίζει να καλυτερεύση την ζωήν του αλλά όχι και να κάθεται να κλαίη και να καταστρέφη την υγείαν τ ου. Να ευχαριστείται με ότι έχει και με ότι δέν έχει και να δοξάζη τ ον θεόν και να τον παρακαλή να τον βοηθήση να εύρη περισσότερα αγαθά εις την άλλην ζωήν που είναι και αιώνια και όχι ψεύτική και προσωρινή. Είμαι πολύ καλά στην υγείαν, και ο Κώστας και ο Κολιός. Την κάρταν σου την έστειλα.Μείνε να μου γράψης μετά την επίσκεψιν άν άργήσης να έρθης. Χαιρετισμούς εις τον Κόκον και να μου στείλη μιάν επιστολήν. Είδα και το όνομα σου στην εφημερίδα που έδωσες βοήθειαν στην εκκλησίαν. Εχάρηκα που μου γράφεις ότι ο Νίκος έμαθεν και μετρά ώς το 40. Τώρα πρέπει να τον μάθης να γράφη ώς το 20. Ο καπετάνιος την Τετάρτην αποφυλακίζεται. Χαιρετισμούς στον θείον μου τον Λεωνήν και περαστικά, στους γονείς μας, αδέρφια μας, Αντρείκκον, Στέλλιον, Σωτήρην, γιαγιάδες μας και σ ́ολους τους συγγενείς και φίλους.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/020358.jpg' data-ngthumb="/images/1958/020358.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/020358B.jpg' data-ngthumb="/images/1958/020358B.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[23-2-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/23-2-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:44+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/23-2-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν. Πενταράς<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363 Τη 23.2.58</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου ατρούλη,</p>

<p>Είμαι καλά δόξα σοι ο θεός αλά εύχομε και σε σέν να είσε πιό καλά απομέν. Επήρα την επιστολή σου πσές και εχάρηκα που είδα ότη είσε καλά στην ειγιίαν που είνε το καλύτερον για τον άδροπον. Δέν φαντάζεσε με πόσην λαγτάραν παρη μένο να λάκση ομήνας γιανα ρδό για επήσκεπσην. Αυτός ομίνας μου φάνικεν χρόνος αλάκερος πουδεν ήρδα αποτην μιάν που είμουν άροστη και αποτην άλην τόρα στο τέλος δέν φρίκα παρέαν. Και έτση μόλης πάρο νέαν κάρταν δακάνο το πάν νάρδο γρίγορα άν είμε καλά και το δέλη και ο θεός. Είμε καλά μήν ανισιχής μόνον το στομάτσην μου πονό λήγον και λύγην ζάλην έχο αλά ελπίζο όσπουνα πάρο τα φάρμακα όλα να γίνο εντελός καλά και πάντος το μοναδηκόν φάρμακον όταν έρδης και σή&hellip;&hellip;&hellip;..
Απόπσε είνε και ειτελεφτέα σίκοση για το πεηνταήμερον και κάδε νικοκιρά απο τοπροήν ός απόπσε το βράδην είνε στην κουζήναν γιανα ετιμάση μεζέδες για την αποπσηνήν διασκέδασην διότη όπιες εικογένηες έίχαν στην κσενιτιάν δικούς σίμερα είρδα γιανα διασκεδάσουν μετους δικούς τους. Αλά διεροτούμε μόνη και για όσες εικογένηες έχουν στην φυλακήν εί στα κρατητήρια σάν κεμάς κάπιον αγαπιτόν τους πρόσοπον, σκέπτουμε τή ειποφέρουν γιατή ός κσέρο και γνορίζο την καρδιάν μου είνε ανιπόφερτος ο πόνος, χάνης κάδε σου ελπίδαν, κάδε σου χαράν και ονούς και εισκέπσης πετάη μακριά στα πσιλά τήχη της φυλακής και στα κρατιτήρια και λές τήνα γίνοντε τόρα ειδική μας άραγε, πηνούν, άραγε δατους δόσουν απόπσε καλόν φαήν να φάσην και έτση μαι όλες αυτές τες ειδέες γίνεσε σοστόν ερίπιον όταν είνε σίκοση για πάσχαν εί κάπια άλη μέρα χαράς.
Δέν κσέρο αν το μάδετε που πέδανεν και ο ΠαπάΓεόργιος και τόρα εμίναμεν δίγος παπάν. Πέθανεν τα κσιμερόματα της πέμτης χορής νατον νόσουν, ειπαπαδκιά απο σικοπήν της καρδιάς. Σίμερα μας ελιτούργισεν ο παπάντονης. Τόρα εκάμαν και έναν νόμον και κλίουν τα καφενία την όραν της εκλισίας. Σίμερα είδα στην εβημερίδαν ότη εκσέβην και ο σιπέδερος ο Κόστας απο το Νοσοκομίον και πέστου χερετίζματα εκ μέρους μου και περαστηκά. Και στην κάρταν του άν εχης ευκερίαν να στίλης και του χαπή του παπάντονη εί πές εις τον κολιόν. Εσή τες δικές σου νατες στήλης για μέναν, την θεοδούλαν και τον θίον μας τον Σοτίρην και δάρδη λέη. Πσές πίρα γράμαν και απο τον Κόκον κεμου γράβη να σου γράπσο χερετήζματα και γράβη ότη δα πάη να κάμη εχίρισην τους αμιγδαλές του. Ειμάνα σου είνε καλά, προγδές είρδεν και ει θία σου ει αναστασία και έκαμεν κανένα δκιό μέρες. Είρδεν γιανα δή τον θίον σου τον Λεονήν, ευκάλαν τον πουτο Νοσοκομίον την παρασκεβήν. Έσβακσα και τα τσορούδκια, έναν τον περαζμένον Σάβατον και έναν εχτές. Έπιασα δέκα λίρες και είδελα να πιάσο έναν αρνούην γιανα βιζάνη στην έγια ναμήν σκάση αλά τέλια μιτσιά δέλουν τέσερης λύρες και έτση έδαπιάσο. Τον χαμπήν του Ατρέα τον εβάλαν ειστο συνεργατηκόν του χτιμάτου και δουλέβκη. Ο άλος Χαμπής του παπά είνεστο μαγαζή του. Τορά ο παπάς μάσιετε να νίκση και του Ατρέα ειβασματοπολίο και να ράβη κιμέσα, αλά ακόμα είνε με τον Μιχαήλη του κόστα. Ο Νίκος μας είνε πολύ καλά, αυτές τες μέρες έμαδεν και μετρά ός το σαράντα και πετά απο την χαράν του και σε περιμένη για να του βέρης τα δόρα πουτου έτακσες, κάδελίον
τα συναβέρνη. Τήποτε άλον παρά του δερμούς μας χαιρετισμούς απο τους γονής μας, αδέλφια μας και σιγκενής μας.</p>

<p>Με αγάπην Δέσπεινα + + + +</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/230258.jpg' data-ngthumb="/images/1958/230258.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[18-2-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/18-2-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:39+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/18-2-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Τη 18-2-958<br/>
Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακαν &ndash; Πάφος</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πολύ καλά δόξα σοι ο θεός, εύχομαι και σείς να είσθε όλοι καλά. Επήρα την επιστολήν σου και λυπήθηκα που δέν θάρθης επίσκεψην, και για το ότι αρώστησες. Ελπίζω να έγινες καλά. Εάν δέν μου έγραψες ακόμη, γράψε μου σε παρακαλώ μόλις πάρης το γράμμα μου και πληροφόρησε με για την υγεία σου. Νομίζω ότι πρέπει να φροντίσης πολύ να αποφεύγης την στενοχωρίαν γιατί η χολή κατά έναν μεγάλον λόγον επυρεάζεται πολύ απο την στενοχωρίαν. Όπως φαίνεται τα όσα σου γράφω δέν βρίσκουν απήχησην σε σένα. Με την στενοχωρία δέν κερδίζουμε τίποτε. Μόνον την υγείαν μας καιτον εαυτόν μας βλάπτομεν. Επέρασαν τώρα τρία χρόνια νομίζω έπρεπε να συνηθίσωμεν και να κατορθώσωμεν να αποκτήσωμεν περισσότερην υπομονήν. Τον βούν τον εφάγαμεν σιγά σιγά. Η ουρά είναι πολύ εύκολον. Ακόμη δέν ξέρω θετικά την ημέραν αλλά δέν πολυσκοτίζομαι πολύ γι ́αυτό. Λίγο γρηγορώτερο, λίγο αργότερο δέν είναι ζήτημα. Το γεγονός είναι ότι πολύ σύντομα θάμαι μαζί σας. Η ζωή αυτή είναι μιά τρικυμία. Είναι απαραίτητον όπως κάθε άνθρωπος στην ζωήν του συναντήση πίκρες και δοκιμασίες, άλλες γρήγορα και άλλες αργά, άλλος μεγάλες και άλλος μικρές. Άλλου θάνατος, άλλου αρώστεια, και άλλου όλλο κακό. Κανένας δέν μπορεί να ξεφύγη, είτε πλούσιος είναι είτε φτωχός. Ας παρακαλέσουμε τον θεόν ίσως εμάς αρκέση μόνον η δοκιμασία που επ εράσαμεν. Αλλά ήτο αναγκαίον καθηκον μας εις το διάστημα τούτο της δοκιμασίας μας να γιγαντώσουμε την υπομονήν μας, να ατσαλώσουμε την θέλησιν μας και να γίνουμεν πιό δυνατοί ψυχικά, γιατί γι ́αυτό ο θεός επιτρέπει τες δοκιμασίες αυτές για να γίνουμε πιό δυνατοί και καλοί χριστιανοί ούτως ώστε να αντικρύζομεν με θάρρος οιονδήποτε μελλοντικόν κίνδυνον και πόνον που θα παρουσιασθή μπροστά μας. Χαιρετισμούς πολλούς στον Νίκον, στους γονείς μας, αδέλφια μας, στον Αντρείκκον, Στέλλιον και σ ́όλους. Γράψε μου και για την κάρταν που θα στείλω.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος Χριστόδουλος Ν Πενταράς</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[10-2-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/10-2-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:34+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/10-2-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Εν Χλώρακα Κον Χριστόδουλον Ν. Πενταράν 10.2.58</p>

<p>Αγαπητέ θείε Χριστόδουλε, μάθε ότι είμεθα όλοι εντελώς καλά δόξα τω Άγιω θεώ. Δια πρώτην φοράν πέρνω πεννα και χαρτί να σας στείλω έστω και ένα γράμμα για να αισθανθήτε λίγη χαρά, εκεί όπου βρήσκεσαι στις φυλακές τα σίδερα. Μετά μεγάλη μας λύπη παρηκολουθήσαμεν απο τις εφημερίδες τα τελευταία γεγονότα, που συνέβησαν μέσα στις φυλακές. Μέχρι σήμμερα δέν μάθαμε εάν πράγματι τιμωρηθήκατε ή όχι, εάν νέ χρειάζεται υπομονή. Ενοώ δια την προοδευτικήν. Σας περιμένωμεν με μεγάλην ανυπομονησίαν ναρθήτε στ ́αγαπημένο μας χωριό, και στο οικογενειακό σας σπίτι που χρόνια τώρα σας περιμένουν. Πήρα το γράμμα σου υπο ημερ. 02/02/ 58 το διάβασα προσεκτικά και εχάρηκα όταν είδα να με συμβουλεύης, να συνεχίσω να ασχολούμε με Χριστιανηκά καθήκοντα. Δεν είμε κανένας Θεολόγος ή ιεροκύρηξ έχω όμως χρέος ώς χριστιανός, και ώς μέλος της επιτροπείας του Θ.Ι.Α του χωριού μου, να σκορπίσω και να διαφωτίσω τον δρόμον που πρέπει να ακολουθήση κάθε χριστιανός.
Νέα του χωριού. Κατόπιν πρωτοβουλίας του θρησκευτικού έγινε συνέλευσις όλων των μπουφετζίδων και κουρείων, απεφασίσθη όπως όλα τα κέντρα μένουν κατάκληστα κατά την ώραν της θείας λητουργείας.
Έκλεισα τα τρία χρόνια που δουλεύω στην ίδια δουλειά, στην ηλεκτρικήν. Είναι το πιό χαμηλό ημερομήσθιον που πέρνω και σκληρή δουλειά, αλλά τί θα κάμω είμε υποχρεομένος να μέινω εκεί, αν δέν βρώ άλλη δουλειά. Μάθε θείε Χριστόδουλε ότι έβγαλα και άδεια τακτική του ταξί εώς 7 θέσεων, Ασχολείτε όλη γενικώς η νεολαία μας με το ποδόσφαιρον. Αποτελέσαμεν μιάν ισχυράν ομάδα με το όνομα ΑΚΡΙΤΑΣ και είναι αήττητη. Εκάμαμε τις εξης συναντήσις Βον ΑΠΟΠ 2 – 0 Γεροσκήπους 6 &ndash; 2 Κισσόνεργας 2 – 2 Κολλέγιον 2 – 1 Βον Αμαθούση Λεμεσού 3 – 0 Βον ΑΠΟΠ 3 – 3 Οι συλλόγοι μας προοδεύουν συνάμα και οι συντεχνίες. Έχεις χαιρετισμούς απο όλους γενικώς, δέν προφτάνω να σου γράψω ονόματα. Δώσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς στον θείον μου Κώστα άν είναι εκεί, στον ξάδελφον μου Κόκο που μας καταλύπησεν, Κκολιόν, Ανδρέαν, ψ. Χαμπήν και σε όλους τους συντρόφους σας.</p>

<p>Η υπομονη εχει το παν.</p>

<p>Με αγάπην ο αδελφότεχνος σου Κώστας</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/100258.jpg' data-ngthumb="/images/1958/100258.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/100258B.jpg' data-ngthumb="/images/1958/100258B.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[6-2-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/6-2-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:29+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/6-2-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χλώρακα 6-2-58</p>

<p>Προς τον Χριστόδουλον Ν Πενταρά</p>

<p>Αγαπητέ. Πάντοτε σας έχομεν στον νούν μας. Θλίβομε όταν μανθαίνω απο τας εφημερίδας ότι δεικνύετε ανυπακοήν εις τους φύλακας και τιμωρείσθε. Κάποτε Ιωσήφ ο Πάγκαλος ήτο φυλακήν εις Αίγυπτον και δέν εδείκνυεν ανυπακοήν αλλά δια της αρετής του κατόρθωσε και εξήγησε τα ενύπνια του Φαραώ και τον απεφυλάκισε και τον διόρισε επιστάτην της Αιγύπτου. Ο Προφήτης Δανιήλ μετεφέρθη αιχμάλωτος εις Βαβυλώνα και όταν ο Βασιλεύς διέταξε να τους δίδουν κρέατα και οίνον επροτίμησεν όσπρια και νερό. Διατί λοιπόν εσείς να μήν αντιλαμβάνεσθε ότι αυτά που κάμνετε είναι εκ του πονηρού. Πρέπει να έχετε Χριστιανικήν υπομονήν και σας βεβαιώ ότι η ευτυχία δέν ευρίσκεται ούτε εκτός φυλακής ούτε σε Βασιλικά Παλάτια, αλλά εις την ψυχικήν ειρήνην την οποίαν δίδει ο θεός εις τουςφυλάττοντας τας εντολάς του. Επιθυμώ τέλος του μηνός να έλθω να σας δώ. Στείλετε μου κάρτα και επιστολή. Χαιρετισμούς εις όλους.</p>

<p>Με αδελφικήν αγάπην<br/>
Σωτήρης Στυλιανού</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/060258.jpg' data-ngthumb="/images/1958/060258.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2-2-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/2-2-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:23+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/2-2-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη<br/>
Χλώρακαν &ndash; Πάφου<br/>
Τη 2-2-958</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Κατόπιν δέκα ημερών απο την άλλην επιστολήν που σου έστειλα σου στέλλω και δεύτερην, αλλά αυτή είναι η επιστολή που θα σου έστελλα στες 20 του Φεβράρη. Δηλαδή στες 20 του Φεβράρη δέν θα σου γράψω. Σύμφωνα με τον νέον κανονισμόν της φυλακής τες επιστολές μας πλέον θα τες γράφωμεν όλοι κάθε τέλος του μηνός. Εάν αργήση να έρθη η επιστολή μου δηλαδή άν την πάρης 2 – 3 ημέρες πρίν να έρθης επίσκεψιν, να μείνης να μου γράψης μετά την επίσκεψιν, εάν όμως την πάρης γρήγορα και έχης υπ ́όψιν σου να έρθης επίσκεψιν αργά στες 16 – 15 του μηνός τότε θέλω να μου γράψης μόλις πάρης την επιστολήν μου, Είμαι καλά δόξα σοι ο θεός μόνον λίγο συνάχι έχω επειδή αυτές τες μέρες έχει πολύ. Ο καιρός είναι βροχερός και πολύ ψυχρός. Ο πενταδάκτυλος εδώ κοντά μας δέν εχιόνισε αλλά το Τρόοδος όπως εμάθαμε εξακολουθεί να χιονίζη. Γράψε μου και σύ πώς πάει ο χειμώνας στην Πάφο και προ παντός στο χωριό μας. Την κάρταν σου την έστειλα γρήγορα αυτόν τον μήνα και ελπίζω να την επήρες. Να δώσης χαιρετισμούς στον Γιώρκον του παπά και χαρήκαμεν πολλά που γλύτωσεν. Ο Κόκος είναι μαζί μας, είναι καλά, έχει κουράγιο και θάρρος αλλά ο Παμπής επήγε με τους μικρούς, εμείς δεν τον βλέπομεν. Να μή στενοχωρήται ο Γιώρκος γιατί απ ́εκεί που επήγε θα περάση πολύ καλύτερα παρά εάν ήταν κοντά μας. Να του στείλη τα βιβλία για να μελετά
Ήθελα Δεσποινού να σε θυμήσω να σπείρης κανένα δυό λασάνια βαζανιές για να έχωμεν φθυτά καλά που θα έρθω να φυτέψωμεν. Να πής του κουμπάρου του Κωστή να σου δώση λίγον σπόρον καλόν και να τα σπείρης τώρα για να μεγαλώσουν γρήγορα, μήν αμελήσης για να βλαστήσουν χρειάζονται ένα μήνα και ώς τότε ο καιρός θα ανοίξη. Ο Νίκος τί γίνεται, έμαθεν και μετρά και γράφη. Αν έμαθεν και γράφη ώς το δέκα να γράψη μέσα στο γράμμα στο κάτω μέρος άμα το τελειώσης τους αριθμούς 1, 2, ώς το δέκα για να τους δώ. Να τον προσέχης αυτές τες μέρες που έχη πολύν κρύο να μήν κρυολογήση, να μήν περπατά ξυπόλητος. Ανβρήκετε τα βιβλία να τα φέρης μαζί σου, να είναι άδετα
Αν δέν τα βρήτε μήν πολυσκοτίζεσαι. Ξέρεις ότι απο την φυλακήν δέν έχομεν και πολλά πράγματα να σας γράψωμεν. Πάντα τα ίδια και τα ίδια. Γι ́αυτό θα γράψω και λίγα στον Κώσταν της Βρυονούς και το το δίδεις. Ακόμα δένξέρομεν ακριβώς την ημέραν που θα έρθωμεν. Ώς την άλλην μου επιστολήν μπορεί να μάθω και θα σου γράψω. Λίγην υπομονήν ακόμη ε. Η Στελλού τί γίνεται. Η Ρεβεκκού, η Μαρούλλα, ο Νικολής, ο Χαμπής, η Στασού. Δόσε τους τους χαιρετισμούς μου. Επίσης δόσε τους χαιρετισμούς μου στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, Στέλλιον, Αντρείκκον, στετέδες μας, Σωτήρην, θείον μας τον Γιαννήν οικογενειακώς, στηνθείαν μου την Σοφιανούν, αδέρφια μου, μητέρα μου, νύφες μου, Νικολήν, Χριστάκην, κουμπάρον Πανίκον και Κυριάκον και σ ́όλους.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/020258.jpg' data-ngthumb="/images/1958/020258.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/020258B.jpg' data-ngthumb="/images/1958/020258B.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/020258C.jpg' data-ngthumb="/images/1958/020258C.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[22-1-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/22-1-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:17+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/22-1-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη<br/>
Χλώρακαν &ndash; Πάφος</p>

<p>Αγαπητή μου Δεσποινού,</p>

<p>Είμαι πολύ καλά δόξα σοι ο θεός το ίδιον επιθυμώ και δι ́εσάς. Αυτές τες μέρες κλείουν τρία χρόνια που η μοίρα μας χώρισε. Δέν μπορώ να το πιστέψω τόσον εύκολα ότι πέρασαν τρία χρόνια και όμως είναι αλήθεια. Ο καιρός περνά τόσον εύκολα. Ευχαριστώ τον θεόν που μου έδωσε την δύναμιν της υπομονής, για να περάσω τα τρία αυτά χρόνια, σχεδόν χωρίς να τα νοιώσω, και να διατηρήσω εις απόλυτον υγείαν την σωματικήν, διανοητικήν και ψυχικήν μου κατάστασιν. Η υπομονή δέν είναι μικρόν και ασήμαντον πράγμα. Είναι ακριβόν και πολύτιμον δώρον το οποίον χαρίζει ο Παντοδύναμος εις εκείνους οι οποίοι αγωνίζονται με την πίστιν ότι θα το κερδίσουν, κατόπιν αγώνων και δοκιμσιών. Η ζωή μας ή καλύτερα το ταξίδι μας εις τον κόσμον αυτόν είναι όλον θύελλες και τρικυμίες και αλοίμονον εις εκείνους οι οποίοι δέν έμαθαν ή δέν θέλουν να μάθουν να υπομένουν. Το αποτέλεσμα τους θα είναι να βουλιάξουν και να καταποντισθούν μέσα στες θύελλες και στες τρικυμίες της ζωής. Η ιστορία του Ιώβ άς μας γείνη παράδειγμα. Με την υπομονήν του κατώρθωσε να αποκτήση επταπλάσια αγαθά απο όσα έχασε καθώς επίσης την εύνοιαν και την ευλογίαν του θεού. Αφού λοιπόν μας έδωσε ο θεός την υπομονήν και επεράσαμεντα τρία χρόνια, πιστεύω ότι θα μας ενισχύση και θα μας βοηθήση να περάσωμεν και τες λίγες μέρες που μας έμειναν, και να μας αξιώση να ανταμωθούμε στο φτωχικό σπιτάκι μας για να συνεχίσουμε την όμορφη και αγαπημένη μας ζωή μένοντες όμως πάντα δίπλα του και στο θέλημα του. Όσον πλησιάζουν οι μέρες τόσον αυξάνει και η χαρά μου. Δέν λογαριάζω πλέον πώς είμαι φυλακήν. Νομίζω πώς είμαι ελεύθερος. Ακόμα δέν ξέρω ακριβώς την ημέρα. Όταν θα μάθω θα σου το γράψω αργότερα. Άργησα να σου γράψω γιατί επερίμενα να πάρω το γράμμα σου. Σήμερα Πέμπτην πήρα το γράμμα σου και μόλις το διάβασα έκατσα και σου γράφω.
Χαίρω που είσθε όλοι καλά. Να δώσης χαιρετισμούς και περαστικά εκ μέρους μου εις την Ελένην και εις τον θείον μου τον Λεωνήν. Θα ήθελα να μπορούσες να παρακολουθήσης τες στιγμές που μας δίδονται τα γράμματα για να δής με τί ευλάβειαν και τί αγωνίαν διαβάζομεν τες επιστολές σας. Καταλυπημένοι και πικραμένοι φεύγουν οσοι για τον ένα ή τον άλλον λόγον δέν τυγχάννει να πάρουν επιστολήν. Όσην ώραν διαβάζομεν την επιστολήν σας είναι σαν να είσθε κοντά μας να μας ομιλείτε εσείς οι ίδιες. Γι ́αυτό όσον περισσότερον εκτεταμένη και όσον περισσότερα μας γράφετε σε μιάν επιστολήν, έτσι και μείς τόσον περισσότεραν χαράν και ευχαρίστησιν αισθαννόμεθα. Θέλω για μένα να μή στενοχωρήσαι τίποτε γιατί είμαι πολύ καλά. Το φαί μας εκαλυτέρεψε πάρά πρίν, η δουλειά μου είναι ήσυχη. Το στρώμα μας είναι καλό, δέν κρυώννομεν την νύκτα. Προχθές μου έδωσαν και κλάτσες μάλλινες και τώρα είμαι καθ ́όλα εν τάξει. Ο καιρός σήμμερα έγινε βροχερός. Το κρύο δέν είναι υπερβολικό. Εσύ όταν βλέπης τον εαυτό σου και δέν είναι καλά να πηγαίννης στον γιατρόν. Δεν μου έγραψες ούτε μου είπες στην επίσκεψιν άν επήγες σε γιατρόν όπως μου έλεγες στην πρόπερασμένην επίσκεψιν ότι θέλεις να πάς σε γιατρόν στην Λευκωσίαν. Όταν πάρης το γράμμα μου να μου γράψης γι ́αυτό το ζήτημα, και πώς πάει η υγεία σου. Απο το γράμμα σου έλειπε ένα κομμάτι δέν ξέρω άν έγραψε κανένας άλλος ή άν ήταν άγραφη κόλλα και την έκοψαν ή άν την έκοψες εσύ. Ο Νίκος τί γίνεται, δέν μου γράφεις τίποτε γι ́αυτόν. Να αρχίση πές του να μάθη να γράφη και να μάθη λογαριασμούς γιατί φέτος θα τον πάρω στο σχολείον. Θα του φέρω μιάν ωράιαν βαλιτσούν και ωραία βιβλία, τετράδια και πεννοφόρους. Προχθές στες 20 του μηνός ήσαν τα γενέθλια του. Τα βιβλία που θέλω να μου φέρης είναι τα εξής:<br/>
1) Για μιάν όμορφη ζωή. 2) Πορεία στο φώς. 3) Η ευτυχία είναι απλή. Να είναι άδετα γιατί είναι και πιό φτηνά. Θα τα βρήτε στο βιβλιοπωλείον την Ζωής ή στην Μητρόπολιν. Πές του Κώστα της Βρυονούς πολλούς χαιρετισμούς και να αγοράση και να διαβάση το βιβλιον τα Αγνά νειάτα. Δώσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς στους γονείς μας, αδέλφια μας, στον Νικολήν, Χριστάκην, Αντρείκκον, Στέλλιον, Παπά Αντωνην, στον κουμπάρον τον Πανίκον, τον Κυριάκον, και την ευχαρίστησιν μου εις τον Γιώρκον Μαυρονικόλαν και τον Μιχαλάκην και εις όλους τους συγγενείς και όσους ρωτούν για μένα. Έρχεται και η κάρτα γρήγορα.</p>

<p>Με πολλήν αγάπην, Χριστόδουλος</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/220158.jpg' data-ngthumb="/images/1958/220158.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/220158B.jpg' data-ngthumb="/images/1958/220158B.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[17-1-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/17-1-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:10+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/17-1-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλον Πενταράν 8363</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου ατρούλη,</p>

<p>Γιρίσαμεν αποτο τακσήδην καλά δόκσατον θεόν, βτάσαμεν στο χοργιόν στες ογτό αλά κριόσαμεν πολή διότη εζαληστίκαμεν και είχαμε τα τσιάμια ανιγτά. Μήν κσεχάσης να περάσης στο δευτέρην τες 3 λίρες του Γιόρκου Μαυρονηκόλα και του Μιχαλάκη Νικολάου 2. Τα βιβλία πουδέλης γράπσε μου πιά είνε μέσα στο γράμαν γιανασου τα βέρο στην επίσκεπσην και ότη άλον δέλης. Τες κάρτες να τες στήλης για τον χάμπην παπαντονιόυ, την θεοδούλα και για μέναν. Πσές είχαμεν και απο τον Βάσον Ατονίου γράμαν και σου στέλη πολούς χερετισμούς. Ει Ελένη έκαμεν εχίρισην και είνε καλά, επίσης και ο θίος σου ο Λεονής. Ειμάνα σου είνε και αβτή καλά, πίγαμεν σίμερα και της είπαμεν χερετησμούς. Ο κερός είνε είσιχος αλά το προήν και την νίγταν κάνη πολήν κρίον. Και δέν βεύγη απο την σκέπσην μου πός περάσατε εσής. Τα χριστούγενα ο τατάς του Νϊκου για δόρον του έδοσεν 4 λίρες και έναν αυτοκινιτούην και έκαμεν μεγάλη χαράν. Τόρα άργησα να περημένοτην επιστολήν σου κιόλας για να την διαβάσο 5 ός 10 βορές και να την βαστό στη τσέπην μου όλη μέρα και την νίγταν στο μακσιλάρην μου όσπου να πιάσο κάρταν και να πιάο την επιστολήν για να περιμένο την επίσκεπσην. Έτση κιλά ειζοή μου εμέναν αγαπημένε μου ατρούλη. Πάντος σεβαντάζομε καισέναν το ήδιον. Δέν πιστέβο ναμε κατηγορής κεσή πός κάνο κάδε μίναν την επίσκεπσην. Τήποτε άλον πολυαγαπημένε μου ατρούλη παρά τους άπιρους μου χερετησμούς, και περιμένο επιστολήν σου διότη απο την Τρίτη και να πάη δαρχίσο να πάο στην πόσταν. Πολούς χαιρετησμούς απο τους γονής μας, αδέλφυα μας, θίους, θίες μας και γιαγιάδες μας.<br/>
Σε φυλό ει κιρία σου + + + +</p>

<pre><code>μακριά μου κιάν
ευρίσκεσε στους
μακρινούς τους τόπους
ποτέμου δέν εκσέχασα
τσήν τους καλούς σου τρόπους

ένα τάχο με τον θεόν
και με την Παναγίαν
είσος μια μέραν δα βρεδή
και γιαμέ καμιά γιατρία
</code></pre>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/170158.jpg' data-ngthumb="/images/1958/170158.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2-1-58]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/2-1-58/"/>
    <updated>2014-04-24T03:59:42+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/2-1-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλον Ν Πενταραν<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363<br/></p>

<p>Πολυαγαπειμένε μου και ακσέχαστε Ατρούλη,</p>

<p>Σου εύχομε χρόνια πολά και ευτιχισμένον τον καινούργιον χρόνον. Επίρα την επιστολήν σου μιάν μέραν πρήν το πάσχαν και επίρεν και μιάν ο πατέρας μου. Σίμερα όμος πρήν λίγον πίρα και μιάν κάρταν σου ευχιτίριον για το Νέον έτος, αλά κάρταν για επίσκεπσην ακόμα δεν πίρα και έτση ανισιχό, διότη πολυαγαπειμένε μου Χριστόδουλε περιμένο εκίνην την ειμέραν της επισκέπσεος ός το πιό πολύτιμον δόρον για μέναν. Δέν ξέρο άν μεπιστέβης εσή αλά ο πόδος της καρδιάς μου αυτός είνε ναμε βοηθήση ο θεός να κσανανταμοδούμεν ειδιό μας στο σπείτην με καλήν ειγίαν γιατί αυτό ο χορησμός μου στίχησεν πολή και παρακαλό τον μεγαλοδήναμον θεόν ναμε βοηδήση να περάσο και αυτούς τους διόμιση μίνες διότη αυτή μου βένουντε πιόδίσκολυ απο τους άλους. Δέν ξέρο άν είνε επιδή πέρασαν και κσεχάστικαν τα περαζμένα τους, αλά τόρα νομίζο ότη απο την μιά μέρα στην άλην σε περιμένο νάρδης. Αλά έν αλίδια αυτή ειμέρα ένε μακριά ακόμα. Γδές είρδεν και ο Νϊκος στο σπίτην κλαμένος και τον ρότισα τή έπαδεν και μου λέη όλον τον κοπελουδκιόν τους εδιούσαν πράματα στον σίλογον και εμέναν έμου εδόσαν τήποτε και ελέαν ότη τους στάβερεν ο άγιος βασίλης, μήν κλές γρισέμου του λέο και εσέναν ένασουβέρη πιό καλόν δόρον ο άγιος βασίλης, δασου βέρη τον παπάν σου και άργισεν γέλια και πίγεν και λέη της θίας του της Στέλας εγό έν δέλο πράματα που τον άγιον βασίλην, εναμουβέρη τον παπάν μου. Είστερα πίγεν και στον παπούτου και τούπε τα είδια και πετούσεν απτην χαράν του. Σίμερα οκερός είνε βροχερός απο το προήν ός τορά αλά είνε είσιχος και βένετε ότη δα κάμη πολές βροχές.
Ειμάνα σου είνε καλά, πίγαμεν γδές και την είδαμεν. Επίσης και όλα σου τα αδέλφυα. Και με όλους τους δικούς σου και τους δηκούς μου πέρασα ευχαριστημένη εός τόρα επίσης μετην βριονού, Δεοδούλαν, Γιανούλαν, Στασούν και νομίζο και αβτή μαζήν μου επίσης και μετην πεδεράν μου.
Έχης πολούς χαιρετισμούς αποτον κουπάρον τον Πανήκον, γονής μας, αδέλφυα μας, θείες, θείους μας και γιαγιάδες μας και απόλους τους σιγκενής και φύλους σου.</p>

<p>Με αγάπην εικιρία σου</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/020158.jpg' data-ngthumb="/images/1958/020158.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1958/020158B.jpg' data-ngthumb="/images/1958/020158B.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[19-12-57]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/19-12-57/"/>
    <updated>2014-04-24T03:05:33+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/19-12-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη<br/>
Χλώρακαν &ndash; Πάφος</p>

<p>Κεντρικαί φυλακαί Λευκωσίας<br/>
Τη 19/12/957</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Μετά την επίσκεψιν επήρα και την επιστολήν σου. Το τετράδιον αργοπόρησαν να μου το δώσουν, δέν ξέρω γιατί, και μου τόδωσαν σήμμερον. Είμαι πολύ καλά δόξα σοι ο θεός, παρακαλώ τον θεόν να σας έχη καλά και σέναν, τον Νίκον μας και όλους τους δικούς μας. Περιμένω να πάρω την επιστολήν σου για να σου στείλω κάρταν. Απο την ημέραν που εκάμαμεν επίσκεψιν ο καιρός δέν έβρεξεν, σήμμερα όμως είναι βροχερός. Πλησιάζουν τα Χριστούγεννα και προετοιμαζόμεθα όλοι για να εξομολογηθώμεν και να κοινωνήσωμεν. Είνε ανάγκη όπως καθαρίσωμεν τες καρδιές μας και τες γεμίσωμεν με αγάπην και πρός τους εχθρούς μας ακόμη, γιατί και εκείνος που εκατέβη απο τους ουρανούς και ενεννήθη ώς βρέφος μέσα στην φτωχική φάτνη της Βηθλεέμ για την αγάπη του προς εμάς το έκαμε. Ελπίζω και έυχομαι όπως είναι τα τελευταία Χριστούγεννα που θα γιοτράσωμεν χωρισμένοι. Πάντως άν και θα είμαι μακρυά σας η σκέψη μου όμως θα είναι μαζί σας και νοερώς θα βρίσκωμαι στο χωριό μας και δίπλα σας. Περιμένομεν ότι μέτά την αποφυλάκισιν μου θα ζήσωμεν ευτυχισμένα, καθώς μου γράφεις και σύ αλλά πρέπει πρώτα να μάθωμεν πώς κερδίζεται και πού βρίσκεται αυτή η χαρά και η ευτυχία. Πολλοί νομίζουν ότι η χαρά και η ευτυχία ευρίσκονται στα πλούτη, στα παλάτια, στην δόξαν και στες περιουσίες. Όλοι αυτοί λανθάνονται. Μου δόθηκε η ευκαιρία να διαβάσω πολλά ωραία βιβλία εδώ και προπαντός πάνω στο θέμα τούτο της ευτυχίας και χαράς. Όταν θάρθω θα φροντίσω να βρώ αυτά τα βιβλία για να τα ξαναδιαβάσουμε μαζί. Ένα βιβλίο λέγει ότι η ευτυχία είναι πολύ απλή. Δέν μπορούν να την βρούν οι εγωισταί και οι υπερήφανοι και οι άπληστοι.  ́Οσον και άν την ζητήσουν, και άν την επιδιώξουν αυτοί, δέν μπορούν να την πιάσουν γιατί είναι πολύ απλή ταπεινή, τους ξεφεύγει μέσα απο τα δάχτυλα σάν μιά ολόλευκη παιχνιδιάρα πεταλλούδα. Είναι πολύ απλή η ευτυχία και για κατοικητήριον της και φωληάν της έχει τες ταπεινές και απλές καρδιές, τες καρδιές που δέν γνωρίζουν το μίσος, αλλά είναι γεμάτες αγάπην και την αγάπην αυτήν την προσφέρουν και την σκορπίζουνγύρο τους. Την χαράν και την ευτυχίαν την βρίσκουν και την απολαμβάνουν εκείνοι που πάντοτε αρκούνται εις εκείνο το οποίον έχουν, οι απλοί και οι ταπεινοί εκείνοι που περιφρονούν και αδιαφορούν για τα μεγάλα και εγωιστικά πράγματα που συμβαίνουν γύρω του. Η χαρά και ευτυχία μπορούν να κατοικήσουν μόνον σε καρδιές και ψυχές απλές και ταπ εινές που δέν φθονούν, που δέν μισούν, που δέν ζηλεύουν, αλλά που αρκούνται είς ότι έχουν και το γνώρισμα τους είναι η αγάπη, η καλωσύνη και η τιμιότητα. Τελειώνοντας σας εύχομαι καλές γιορτές και ευτυχισμένον τον καινούργιον χρόνον. Δόσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς σε όλους, Αντρείκκον, Στέλλιον, σ ́ όλα τα αδέρφια και σ ́όλους.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος.</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1957/191257.jpg' data-ngthumb="/images/1957/191257.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1957/191257B.jpg' data-ngthumb="/images/1957/191257B.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[18-12-57]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/18-12-57/"/>
    <updated>2014-04-24T03:05:27+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/18-12-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Εν Γερμασόγεια 18/12/57</p>

<p>Πολυαγαπημένη μου φίλη Δέσποινα,</p>

<p>Ότι και ́άν σου γράψω όποιες λέξεις κι άν μεταχειριστώ, να είσαι βεβάια πώς δέν θα σου πούν την αλήθεια, για το τί αισθάνθηκα, τί χαρά και τί συγκίνησι μαζί όταν επ ήρα την κάρταν σου. Άθελα μου τα μάτια μου βούρκωσαν γιατί κατάλαβα, πώς σ ́αυτόν τον κόσμον μπορείς να βρής και πραγματικές φιλίες, σάν τη δική σου φιλία, που άν και πέρασε τόσος καιρός εν τούτοις δέν με ξέχασες, για κάτι που έκαμα και που όποιαδήποτε άλλη απο σένα θα το θεωρούσε ώς καθήκον μου. Σ ́ευχαριστώ πολύ που δέν με ξεχνάς, αυτό με συγκινεί βαθιά, αλλά να είσαι βεβαία πώς ούτε και γώ σε ξέχασα ποτέ μου, κάτι ακατανίκητο τραβά τι σκέψι μου στη θήμιση σου και διαρκώς σε σκέφτομαι, σαν να πέρασα μαζί σου χρόνια πολλά. Θα ήμουν πολύ ευτυχισμένη εάν ήθελες να μου στέλλεις κανένα γράμμα κάπου κάπου και να μαθαίνω τα νέα σου. Εγώ πηγαίνω σχολείο και είμαι στην Πέμπτη τάξη.</p>

<p>Σε φιλώ Γιαννούλα</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1957/181257.jpg' data-ngthumb="/images/1957/181257.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[3-12-57]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/3-12-57/"/>
    <updated>2014-04-24T03:05:22+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/3-12-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χλόρακαν Πάφος 3.12.57<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπειμένε μου και ακσέχαστε ατρούλη,</p>

<p>Δέν φαντάζεσε πόσον στονοχοριμένη είμε απο πσές διότη είρδεν και απόπσς ειπόστα και δέν πήρα κάρταν. Σκέπτουμε και πάλη σκέπτουμε τή σιμβένι. Είσος ναμήν επίρες την δικήν μου επιστολήν ακόμα λέο. Εγό την δικήν σου την πίρα την περαζμένην βδομάδαν και είδα τα γραβόμενα σου αλά στεναχορέδηκα πολή αγαπιμένε μου Ατρούλη για το ότη σούχα γράπση στην περαζμένην επ ιστολήν μου και σου ζητό σιγνόμην μεόλην μου την καρδιά. Άν σε πίρακσε αγαπιμένε μου Ατούλη διότη προστιγμής π ου διάβασα την επιστολήν σου το πίρα διαφορετικά πός μου παραπονιόσουν πός σε αμελό και δέν σου γράφο. Που ουδέποτε σε κσεχνό ούτε στες επιστολές ούτε στες επισκέπσης, και τον περαζμένον μίνα και απουσίασα απο την επίσκεπσην με μεγάλην μου λύπην διότη είμουν άροστη και δέν μπορούσα να τακσιδέπσο διότη ός σου έγραπσα και στην περαζμένην επιστολήν τακσίδεπσα τον πρόπεραζμένον μίναν σε τέτια γάλια και όταν εστράβικα είχα πολπές ενογλίσης και έτση μου το απαγόρεπσεν ο γιατρός το τακσίδην. Όταν κσέρης και έλεγα και στην μάναν μου τον άλον μίναν δαπάο αποτην πρότην του μινός άν είμεκαλά αλά διστιχός μας λίποι ει κάρτα. Αλά τήνα γίνη το αναβάλαμεν να περιμένουμεν την πέμτην πουδα έχη πόσταν. Έτσι κιλά ειζοή μας εμάς αγαπιτέ μου ατρούλη, να περιμένουμεν γράμαν, κάρτα και επίσκεπσην. δεν μενδιαβέρη για τίποτε άλον ός βτάση άγια μέρα λεφδεριάς και αντάμοσης στο σπίτην και κσεχαστούν όλα έτσι παρακαλό τον μεγαλοδίναμον θεόν στες προσευχές μου και νάγομε και την ειγίαν πούνε οδισαυρός του αδρόπου. Εδό στο χοργιόν είμαστε όλη καλά και όλη ειδικί μας δίκσαση ο θεός το είδιον επιδιμό και δια σεν. Ο κερός μας ένε πολύ καλός έχη απο το Σαβάτον που βρέχη αδιάκοπα και μέχρι την στιγμήν σινεχήζη, έχει και ανεμοδίελες και μεγάλες πουμπουρκές και έτση αφύσαμεν και την μάνα μου και πλάγιασεν μαζήν μας. Είνε και ει Στέλα και ει Μαρούλα και ο Νικολής αλά αροδιμούσαμεν και έτση αβίσαμεν και τηνμάνα μου. Απόπσε όμος είνε γλικές και είσιχες φροχές, έχη πολούς λάκους που κατέβηκεν το νερόν τους. Κατέβηκενκαι ειβρίση και έτση ελπίζομεν άν συνεχίση έτση ο χιμόνας φέτος να γίνη Χλόρακα αλιδηνή το χοργιόν μας. Με την πρότην ευκερίαν ποδα βέρη γέρκον το χοράβην δατο σπίρουμεν. Επίρα κετον σπόρον και το λίπασμαν και το έχο στο σπίτην. Άργισα και κόβο και μαρόλια και λάχανα. Τα μαρούλια τα δίδο 3 γρόσια και τα λάχανα 2 γρόσια. σίμερα που πίγα κάτο στο χτίμαν να τα πουλύσο έβερα και του Νίκου ποηνούες και έκαμεν μεγάλην χαράν. Του είπεν ο παπούς του έστιλεν σου τες ο παπάς σου και τορά όπιος τον ροτίση του λέη έστιλεν μουτες ο παπάς μου. Το προήν μόλης σικοδή πρέπη να σταδή στην πόρταν να πή στον παπού του καλυμέρα κέτση να εισιχάση. Έχης πολούς χαιρετισμούς απο την μάναν σου, πεδεράν και πεδερόν σου, αδέλφια μας γιαγιάδες μου, θίους, θίες μας, Φρυονούν και Θεοδούλαν και Νίκον σου. Καλήν νύγτα σου αγαπιμένε μου.</p>

<p>Με αγάπην εικιρία σου Δέσπεινα</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1957/031257.jpg' data-ngthumb="/images/1957/031257.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1957/031257B.jpg' data-ngthumb="/images/1957/031257B.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[19-11-57]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/19-11-57/"/>
    <updated>2014-04-24T03:05:12+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/19-11-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακαν Πάφου
Τη 19-11-957</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός, το ίδιον ελπίζω και σείς να είστε όλοι καλά. Σε περίμενα να σε δώ στην επίσκεψιν και λυπήθηκα πολύ που δέν ήρθες. Είναι η πρώτη φορά απο τρία χρόνια σχεδόν τώρα που περνά ο μήνας και δέν σε βλέπω. Αλλά δέν πειράζει. Αφού εσύ εθεώρησες καλόν έτσι να κάνης καλά έκανες. Αν περάσουν και δυό μήνες δέν είναι και πολύ. Τί να πούμε για άλλους που τους παίρνουν μακρυά και περνούν χρόνια να δούν τους δικούς τους. Ο θεός να βοηθά να είσθε καλά και στη υγεία και σ ́όλα και πλησιάζει ο καιρός που θ ́ανταμωθούμε μιά και καλά. Εξ ́άλλουη υπομονή και η εγκαρτέρηση μας εκαλλιεργήθησαν και εγυμνάστησαν μέσα μας, κατόπιν τριών χρόνων αναμονής, ούτως ώστε έχουμε την δύναμι και το θάρρος νομίζω να αντικρύζουμε με θάρρος και ηρεμίαν κάθε τυχόν δοκιμασίαν και εμπόδων μας παρουσιασθή εις την ζωήν.
Επήρα την επιστολήν σου που μου έστειλες μετά την λήψιν της επιστολής μου απο σέ της 20/10/57. Εις την επιστολήν μου εκείνην ίσως να μήν αντελήφθης τί ήθελα να σου πώ, και σου εξηγούμαι επειδή πέρασε ένας μήνας να πάρω επιστολή σου, και κάτι τέτοιο συνέβη και τον πρόπερασμένο μήνα ενόμισα ότι ήταν αμέλεια δική σου, ότι ίσως να σκέφτηκες μιά επίσκεψις και ένα γράμμα είναι αρκετά, και έφ ́όσον δικαιούμαι να παίρνω δύο γράμματα τον μήνα σκέφτηκα να σου γράψω, εάν εσύ θα στέλλης το ένα γράμμα να πής και σε κάποιον άλλον να μου στέλλη και το δεύτερον για να μή χάννω το δικαίωμα μου. Εσείς ίσως να μή γνωρίζετε πόσον διψά ο φυλακισμένος να πάρη μιάν επιστολήν και να μάθη λίγα νέα για το χωριό του, για τους συγγενείς του και για τους φίλους του. Διαβάζοντας το γράμμα σου σημαίνει ότι είσαι μπροστά μου και μου μιλάς. Το ίδιον συμβαίνει και για κάθε επ ιστολή οιουδήποτε άλλου προσώπου.
Πάντως όπως μου έγραψες δέν φταίς, εσύ μου έστειλες την επιστολήν. Εγώ διαφορετικά υπέθεσα και άν σε πίκραν συγχώρα με. Πάντως δέν εννοούσα με τα γραφόμενα μου ότι έχω παράπονα με άλλους ή ότι θέλω να παρακαλέσης άλλους να μου στείλλουν επιστολές, όχι τέτοιο πράγμα δέν εννοούσα, με παρεξήγησες. Εγώ τες δύο επιστολές σου κάθε μήνα θέλω να έχω και τότε θα ικανοποιούμαι απόλυτα, αλλά εξ ́άλλου και δέν μπορώ να πάρω περισσότερες απο δύο.
Πήρα και επιστολήν απο τον Βάσον και μου γράφει ότι επρόκειτο να παντρευτή τες 27 του Οκτώβρη. Είναι λέει πολύ ευχαριστημένος με την αραβωνιαστικιά του. Επιθυμεί πολύ λέει να βρεθή και εκείνος στο χωριό την ημέρα που θα αποφυλακισθώ για να γιορτάση μαζί με την Δέσποινα και τους άλλους την ημέρα την χαρμόσυνη. Δεν ξέρει γράφει πότε θάρθη στην Κύπρο, αλλά κάποτε λέει όπωσδήποτε θα βρεθούμε όλοι μαζί. Δέν μου γράφει ούτε τί δουλειάν κάμνει, ούτε άλλες λεπτομέρειες. Του έστειλα μιάν ευχετήριον κάρταν επι τη ευκαιρία των γάμων του, επιστολήν δέν του έστειλα. Γράψετε του ότι πήρα την επιστολήν του και ρωτάτε τον άν πήρε την κάρταν μου και χαιρετισμούς πολλούς. Θα σε παρακαλέσω πολύ Δεσποινού στο επόμενο σου γράμμα να μου στείλης και ένα κατάλογον ή να μου γράψης μέσα στο γράμμα ποίοι εμείναν να μας χρωστούσιν και πόσα ο καθένας. Μήν αμελήσεις. Δόσε ένα φιλί απο μένα στον Νίκον μου. Σόσε χαιρετισμούς πολλούς στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέραν μου, αδέρφια μας, Νικολήν,Χριστάκην, στον κουμπάρον τον Χαμπήν και πές του επήρα τη ε πιστολήν του και εχάρηκα πολύ για όσα μου γράφει και προ παντός για τα μωρά του.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1957/191157.jpg' data-ngthumb="/images/1957/191157.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1957/191157B.jpg' data-ngthumb="/images/1957/191157B.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[5-11-57(2)]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/5-11-57-2/"/>
    <updated>2014-04-24T03:05:06+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/5-11-57-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Λονδίνο 05/11/57</p>

<p>Αγαπητή αδελφή Δέσποινα,</p>

<p>Δέν φαντάζεσαι πόσο με ευχαρίστησες με την επιστολή σου την οποίαν πήρα την Δευτέρα του γάμου μου. Ποτές δέν έπαψα να σκέπτομαι την δύσκολο θέσι στην οποία βρέθηκες με τον αποχωρισμό σου απο τον Χριστόδουλο. Όμως και εσύ και εμείς πρέπει να είμαστε περήφανοι που με τόσο θάρρος αντιμετώπισες και αντιμετωπίζεις το κάθε εμπόδιο στην ζωή. Πέρασε τώρα ο περισσότερος καιρός και έιμαι βέβαιος ότι περιμένεις με αγωνία και τους τελευταίους 5 μήνες να περάσουν που θα βρεθής και πάλι δίπλα στον Χριστόδουλο.<br/>
Δέν ξέρω άν επισκέφθης τελευταίως τον Χριστόδουλο αλλά όποτε πηγαίνεις να τον δής μήν ξεχνάς να του δίνης και τους χαιρετισμούς μου. Του έγραψα και εγώ πρίν 3 βδομάδες και τώρα περιμένω γράμμα του.<br/>
Εγώ με την βοήθεια του θεού ετέλεσα τους γάμους μου. Με την γυναίκα μου είμαι απολύτως ευχαριστημένος γι ́αυτό και αισθανόμουν πολύ ευτυχής την ημέρα του γάμου αλλά χωρίς τους γονής μου, τα αδέλφια μου και τους συγγενείς μου ένοιωθα ότι κάτι έλειπε απο κοντά μας. Βγάλαμε φωτογραφίες του γάμου και μόλις είναι έτοιμες θα σας στείλωμε όλους.<br/>
Εδώ στην Αγγλία ο καιρός τώρα είναι κάπως άσχημος. Μας κάνει αρκετό κρύο και βρέχει συνεχώς. Ίσως και στην Κύπρο φέτος ο χειμώνας είναι καλός και γίνους καλά τα περβόλια σας. Μέχρις εδώ θα κλίσω την επιστολή μου και θα ευχαριστηθώ και πάλι να ακούσω νέα σου.<br/>
Δώσε θερμούς χαιρετισμους απο την Τερψιχόρη και απο μένα στον Χριστόδουλο, Νίκο, στους γονείς μας, αδέλφια μας και σε όλους μας τους συγγενείς.</p>

<p>Σε χαιρετώ με αγάπη<br/>
ο αδελφός σου<br/>
Βάσος</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1957/051157C.jpg' data-ngthumb="/images/1957/051157C.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1957/051157D.jpg' data-ngthumb="/images/1957/051157D.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[5-11-57]]></title>
    <link href="http://tagrammata.github.io/5-11-57/"/>
    <updated>2014-04-24T03:04:57+01:00</updated>
    <id>http://tagrammata.github.io/5-11-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χλώρακαν 5.11.957</p>

<p> Αγαπητέ αδελφέ Χριστόδουλε,</p>

<p>Είμεθα όλοι καλά δόξα σοι ο θεός το ίδιον ευχόμεθα και για σας. Εγώ την ημέραν καταγίνομε εις το μαγαζί με ταις δουλιές μου, τώρα οι δουλιές δέν είναι και πολλές είναι μάλλον μέτριες, τα ράβομεν 7 – 8 λίρες την φορεσιάν, τα παντελόνια 1 1⁄2 λίραν αλλά και τα ημερομίσθια είναι ακριβά περίπου 16 σελήνια και περιπλέον. Την νύκτα πηγαίνοντας σπίτι καταγίνομαι με τους μικρούς. τώρα πηγαίνουν τέσερις εις το σχολείον δύο και δύο πέρσυ, όταν έκλεισε το σχολείον οι τρείς επήραν απο 10 βαθμόν έκαστος, ο τελευταίος φέτος επήγε άν και λίφκεται έξη μήνες επειδή τα ξεύρη τόσον πολύ τον εδέχθην χωρίς να τον εγράψη με την διαφοράν ότι του χρόνου θα τον προβιβάση στην δευτέραν τάξιν. Η γυναίκα σου και το παιδί σου είναι καλά μήν ανησυχής τους βλέπομεν συχνά, οικονομικώς νομίζω νάναι καλά μάλλον μέτρια πάντως όταν θέλη να περνά κατά το μέτρον των δυνάμεων της. Η μητέρα μας είναι καλά, πρίν λίγες μέρες ήταν άρωστη αλλά τώρα έγιανεν και είναι καλά. Η Σκεύη καταγίνετε με δυοτρείς αίγιες, με ένα δυό λόττες. Προχθές το χωράφης της εις την αλιτσή το έβαλεν ολον κρομύδια ευνοεί να γίνους με την βροχήν και να πουληθούν χλωρά γιατί τα νερά είναι αλμυρά. Τα μόνα που ευδοκιμούν είναι τα λάχανα και τα πατζάρια. Ο Κωστής με αυτά καταγίνεται Έρχεται και εις το μαχαζί και εργάζεται. Ο σύλλογος τώρα εργάζετε καλά οργάνωσεν ομάδα αθλητικήν για μάππαν, εσυγκέντρωσεν σχεδόν όλην την νεολαίαν τώρα θα βάλλουν και κανέναν δράμα εμπρός να το μάθουν. Ο Νικολής εδυσκολεύθθην πολύ να εύρη εργασίαν ένεκα τα γράματα του ήταν λίγα τώρα εργάζεται είς τον Κωστάκη Θεοδοσίου. Νομίζω άν δέν έχω λάθος μου είπεν η κουμέρα ότι έπαυσες να ράβης καλά έκαμες διότι θα ωφεληθής σωματικώς διότι η ραφτιτσζή είναι περιορισμός. Δώσε τους θερμούς μου χερετισμούς εις τον κουμπάρον τον Κώσταν και του θεού θέλοντος τον μέλλοντα ιερέαν μας γιατί πές του όλοι μας δέν τον ξεχνούμεν ούτε και βγαίνη απο τον νούν μας. επίσης και είς τον αξέχαστον Κολιόν και σε όλους τους άλλους.</p>

<p>Με αγάπην ο αδελφός σου Χαράλαμπος.</p>

<div id=gallery> <div class="gallery-row"> 
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1957/051157.jpg' data-ngthumb="/images/1957/051157.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
  <a href='http://tagrammata.github.io/images/1957/051157B.jpg' data-ngthumb="/images/1957/051157B.jpg" >γράμμα πρώτη σελίδα</a>
 </div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
